\documentclass[11pt]{article}

\RequirePackage{natbib}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}

\RequirePackage{amsthm}
\RequirePackage{enumerate}
\RequirePackage{color}
\RequirePackage{placeins}
\RequirePackage{pdfsync}
\RequirePackage{mathbbol}
\RequirePackage{amsmath}
\RequirePackage{amsthm}
\RequirePackage[colorlinks]{hyperref}
\RequirePackage{xcolor}
\RequirePackage{array}
\RequirePackage{booktabs}
\RequirePackage{graphicx}
%%\usepackage[font=sl,position=top]{caption}
\definecolor{halfgray}{gray}{0.55} % chapter numbers will be semi transparent .5 .55 .6 .0
\definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
\definecolor{webbrown}{rgb}{.6,0,0}
\definecolor{RoyalBlue}{rgb}{0,0.08,0.45}
\RequirePackage{hypernat}
\RequirePackage{multirow}
\usepackage{tikz}

 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
\def\QEDclosed{\mbox{\rule[0pt]{1.3ex}{1.3ex}}} % for a filled box
\def\QEDopen{{\setlength{\fboxsep}{0pt}\setlength{\fboxrule}{0.2pt}\fbox{\rule[0pt]{0pt}{1.3ex}\rule[0pt]{1.3ex}{0pt}}}}
\def\QED{\QEDclosed} % default to closed


%%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
\numberwithin{equation}{section}
\newtheorem{thm}[equation]{Théorème}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemme}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{propt}[equation]{Propriétés}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\newtheorem{cond}[equation]{Condition}  
\newtheorem{dfn}[equation]{Définition}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}

\newtheorem{hyp}[equation]{Hypothèses}
\newtheorem{rem}[equation]{Remarque}
\newtheorem{exe}[equation]{Exemple}
\newtheorem{exo}[equation]{Exercice}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.


\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}

\title{Econométrie de l'assurance de non-vie}
\author{Maud Thomas}
\date{}
\begin{document}
\input{header}

\begin{center}
    \large \bf \scshape
   Chapitre 4 - Provisionnement technique% \\ Partie 1 - Théorie de la crédibilité
\end{center}

\section{Introduction}

Dans les deux chapitres précédents, nous avons vu comment calculer la prime d’un assuré d’une part à partir de certains de ses caractéristiques et d’autre part à partir de l’information recueillie sur ses précédents sinistres. 
Mais, calculer la prime d’un assuré ne suffit pas à assurer le bon fonctionnement d’une compagnie d’assurance. Il faut également que la compagnie soit sûre de pouvoir payer les sinistres lorsqu’ils surviennent. Le but du provisionnement technique est donc d’estimer les réserves ou les provisions que doit faire la compagnie pour être en mesure de faire face aux paiements des sinistres. 

 A une date $t$ donnée, une compagnie d'assurance doit faire des provisions pour être en mesure de payer pour des sinistres survenus avant cette date. Il faut donc pour cela tenir compte, évidemment des sinistres qui ont déjà été déclarés mais également des sinistres survenus mais non déclarés (IBNR, Incurred but not Reported). Ici, nous ne tiendrons pas compte des actions que possède la compagnie ni des éventuelles primes impayéesn mais pour être le plus précis possible, il faudrait en tenir compte dans l’estimation des provisions. 


% En assurance non-vie, le provisionnement est calculé comme la somme des sinistres qui ne se sont pas encore produits et des primes non-payées. Les sinistres prédits ne sont pas pris en compte. Il existe deux catégories de sinistres
% \begin{itemize}
%    \item Ceux qui se sont produits et qui ont été déclarés :  leur coût est estimé soit cas par cas, soit au niveau du portefeuille.
%    \item Ceux qui se sont produits mais qui n'ont pas encore été déclarés (IBNR) : estimés au niveau du portefeuille
% \end{itemize} 
En général, les paiements des sinistres étant échelonnés, on raisonne par année de survenance et on suppose qu'il existe une certaine stabilité dans la cadence de paiements. 
Les estimations sont faites soit par des méthodes déterministes soit par des méthodes stochastiques. La qualité des données joue un rôle crucial dans la performance des méthodes.

% Les sinistres ne sont pas nécessairement payés immédiatement et certains ne sont pas connus au moment de leur occurence. Typiquement, les montants des sinistres ne sont pas payés en une seule fois, mais plutôt sur une période de plusieurs années. 
On notera
\begin{itemize}
   \item $i$ l'année de survenance, soit l'année où le sinistre est survenue ; 
   \item $j$ l'année de développement, c’est-à-dire le nombre d’années après l’année de survenance où un paiement est effectué. Si $i$ est l’année de survenance et $j$ l’année de développement alors un paiement est effectué l’année calendaire $i+j$ ;
   \item $X_{i,j}$ le montant du paiements effectué l’année $(i+j)$ pour tous les sinistres survenus l'année $i$ ; 
   \item $C_{i,j}$ le montant cumulé des paiements effectués pendant $j$ années depuis l’année $i$ pour tous les sinistres survenus l'année $i$, soit 
\[
C_{i,j} = \sum_{h=0}^j X_{i,h}
\]
et 
\[
X_{i,j} = C_{i,j} - C_{i,j-1}
\]
\end{itemize}


On les représente souvent sous forme de triangles.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
& Devpt 0 & Devpt 1 & $\ldots$ & Devpt $j$  & $\ldots$ &Devpt $n-i$  & $\ldots$ & Devpt ($n-1$) & Devpt $n$   \\
\hline
Surv 0 & $C_{0,0}$ & $C_{0,1}$ & $\ldots$ & $C_{0,j}$ & $\ldots$ & $C_{0,n-i}$ & $\ldots$ & $C_{0,n-1}$ & $C_{0,n}$\\
Surv 1 & $C_{1,0}$ & $C_{1,1}$ & $\ldots$ & $C_{1,j}$ & $\ldots$ & $C_{1,n-i}$ & $\ldots$ & $C_{1,n-1}$ & ?\\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & ? & ?\\
Surv $i$ & $C_{i,0}$ & $C_{i,1}$ & $\ldots$ & $C_{i,j}$ & $\ldots$ & $C_{i,n-i}$ & ? & ? & ?\\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & ? & ? & ? & ?\\
Surv $(n-1)$ & $C_{n-1,0}$ & $C_{n-1,1}$ & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ?\\
Surv $n$ & $C_{n,0}$ & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ?\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\medskip

La valeur de chaque cellule du tableau correspond à $C_{i,j}$ donc au montant cumulé des paiements effectués pendant $j$ années depuis l’année $i$ pour tous les sinistres survenus l'année $i$.  Chaque diagonale représente une année calendaire. Les \og{} ? \fg{} représentent les temps auxquels on aimerait estimer les montants devant être payés. En particulier, la dernière  avant les points d’interrogation correspond à l’année $n$ qui est la dernière année où l’on connaît tous les paiements qui ont été effectués. Le but du provisionnement est donc de trouver une méthode pour estimer ces paiements inconnus. 

On peut également représenter les paiements échelonnés $X_{i,j}$ sous forme de triangles mais attention, en général, les méthodes de provisionnement s’appliquent sur les paiements cumulés. 

 La provision l'année $i$ correspond à ce qu’il faut mettre de côté pour pouvoir payé les sinistres survenus l’année $i$ disons en $n$ années. Elle peut donc être estimée par 
\[
\widehat{R}_{i} = \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}
\]
c'est à dire ce qu'il doit avoir été payé l'année $n$ pour l'année $i$ moins ce qu'on a déjà payé jusqu'à l'année $n$. Comme on ne connaît pas le montant exact des sinistres qui n'ont pas encore été déclarés, on estime ce qu'il doit être payé. Pour cela, il existe des méthodes déterministes ainsi que des méthodes stochastiques. La plupart de ces méthodes sont basées sur la méthode de Chain-Ladder.

\section{Méthodes déterministes}
\subsection{Méthode de Chain-Ladder}

La méthode de Chain-Ladder est une méthode déterministe fréquemment utilisée car elle est facile à mettre en oeuvre. Elle s'applique aux triangles de {\bf paiements cumulés}.

Les rapports $\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}}$ sont appelés les facteurs de développement. La méthode de Chain-Ladder repose l'hypothèse forte suivante :
\begin{hyp}[Hypothèses pour le Chain-Ladder] Les facteurs de développement sont supposés indépendants de l'année d'origine $i$, c'est-à-dire pour $j=0,\ldots, n-1$ fixé
\[
\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} := f_j  \quad  \text{ pour tout i}\pt
\]
\end{hyp}
Pour valider grossièrement cette hypothèse, on vérifie si approximativement
\begin{equation*}
\frac{C_{0,j+1}}{C_{0,j}} = \frac{C_{1,j+1}}{C_{1,j}} = \ldots = \frac{C_{n-j-1,j+1}}{C_{n-j-1,j}} = \text{cste} \pt
\end{equation*}

Dans ce cas, ces rapports devraient approximativement être égaux à 
\begin{equation*}
\frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \pt
\end{equation*}

En effet, 
\begin{eqnarray*}
\lefteqn{\frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}}\\
 &=& \frac{C_{0,j+1}}{C_{0,j}} \frac{C_{0,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \frac{C_{1,j+1}}{C_{1,j}} \frac{C_{1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \ldots + \frac{C_{n-j-1,j+1}}{C_{n-j-1,j}} \frac{C_{n-j-1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
 &\approx&  f_j \frac{C_{0,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + f_j \frac{C_{1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} + \ldots + f_j \frac{C_{n-j-1,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
 &=& f_j \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}} \\
 &=& f_j \pt
\end{eqnarray*}

Ainsi, pour estimer les facteurs de développement on procède de la façon suivante : 
\begin{enumerate}
   \item Calculer pour tout $j$
\[
\widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
\]
\item En déduire une estimation des paiements cumulés, pour tout $j=0,\ldots,n$
\[
\widehat{C}_{i,j} = \widehat{f}_{j-1} \widehat{f}_{j-2} \ldots \widehat{f}_{j-i } C_{i,j-i} 
\]
En effet, supposons que l'année en cours est l'année $n$ , alors pour l'année $i$, on connaît les paiements pour $n-i$ années après. Donc
\[
C_{i,j} = f_{j-1} C_{i,j-1} = f_{j-1} f_{j-2} C_{i,j-2} = \ldots = f_{j-1} f_{j-2} \ldots f_{j-i}C_{i,j-i}
\]
\item Puis, une estimation de la provision pour l'année $i$
\[
\widehat{R}_{i,n} =  \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}
\]
\end{enumerate}

On peut également vérifier que les couples $(C_{i,j},C_{i,j+1})_{i=0,\ldots,n-j-1}$ sont  sensiblement alignés sur une droite passant par l'origine. En effet, pour $j$ fixé, on a supposé qu'il existait un coefficient $f_j$ tel que $C_{i,j+1}= f_j C_{i,j}$. 
   % \item Examen du triangle de développement

   % Le triangle de développement est défini par les facteurs de développement $f_j = C_{i,j+1}/C_{i,j}$. L'hypothèse est vérifiée si, pour $j=0,\ldots, n-1$, les $(f_j)$ sont sensiblement constants, on peut donc vérifier qu'ils sont alignés sur une droite horizontale.


\begin{exe} En 2017, on a recensé les montants suivants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2017.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Année d'occurrence & Montant réel des sinistres \\
\hline
2012 & 3901\\
2013 & 5090 \\
2014 & 4873\\
2015 & 5401\\
2016 & 6563\\
2017 & 6358\\
% 2015 & 6918\\
% 2016 & 3072\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

On représente ensuite l'échelonnement des paiements.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & Somme \\%& 6 & 7 
\hline
2012 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 3901\\%& 48 & 14 
\hline
2013 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & ? & 4984\\ %& 56 & ? 
\hline
2014 & 1652 & 216 & 159 & 554 & ? & ? & 2581\\%& ? & ? 
\hline
2015 & 1831 & 634 & 124 & ? & ? & ? & 2589\\%& ? & ? 
\hline
2016 & 1874 & 119 & ? & ? & ? & ? & 1993\\%& ? & ? 
\hline
2017 & 2434 & ? & ? & ? & ? & ? & 2434\\%& ? & ? 
\hline
% 2015 & 2810 & 4108 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 6918\\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 3072\\
% \hline
\end{tabular}
\end{center}
 On construit maintenant le tableau pour les paiements cumulés

 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & Somme \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901 &  3901\\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684  & ? & 4984\\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581  & ? & ? & 2581\\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589  & ? & ? & ? & 2589\\
\hline
2016 & 1874 & 1993 &  ? & ? & ? & ? & 1993\\
\hline
2017 & 2434  & ? & ? & ? & ? & ? & 2434\\
\hline
% 2015 & 2810 & 4918 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 6918\\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? & 3072\\
% \hline
\end{tabular}
\end{center}

On calcule ensuite les facteurs de développement 
 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5   \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901  \\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684 &  ? \\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581 &  ? & ? \\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589 & ? & ? & ? \\
\hline
2016 & 1874 & 1993  & ? & ? & ? & ? \\
\hline
2017 & 2434 & ? & ? & ? & ? & ? \\
 \hline
% 2015 & 2810 & 2918 & ? & ? & ? & ? & ? & ? \\
% \hline
% 2016 & 3072 & ? & ? & ? & ? & ? & ? & ? \\
% \hline
 & 1.353 & 1.164 & 1.262 & 1.102 & 1.044  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Par exemple,
\[
1.262 \approx \frac{3420+4223+2581}{2698+3378+2027}
\]
Puis, on estime les paiements cumulés en utilisant les facteurs de développement 

 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5  \\
\hline
2012 & 1232 & 2178 & 2698 & 3420 & 3736 & 3901\\
\hline
2013 & 1469 & 2670 & 3378 & 4223 & 4684  & \textcolor{red}{4891} \\
\hline
2014 & 1652 & 1868 & 2027 & 2581 & \textcolor{red}{2843} & \textcolor{red}{2968} \\
\hline
2015 & 1831 & 2465 & 2589 &  \textcolor{red}{3267} & \textcolor{red}{3599} & \textcolor{red}{3758} \\
\hline
2016 & 1874 & 1993  & \textcolor{red}{2321} & \textcolor{red}{2928} & \textcolor{red}{3226} & \textcolor{red}{3368} \\
\hline
2017 & 2434 &  \textcolor{red}{3293} & \textcolor{red}{3835} & \textcolor{red}{4839} & \textcolor{red}{5331} & \textcolor{red}{5566} \\
\hline
&  1.353 & 1.164& 1.262 & 1.102& 1.044 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

%  

Finalement, on peut calculer les provisions pour chaque année de survenance en faisant la différence entre la dernière colonne et la diagonale.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Année & Provisions \\
\hline
2013 & 207\\
2014 & 387\\
2015 & 1169\\
2016 & 1375\\
2017 & 3132\\
\hline
Total & 6270\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{exe}

% \medskip
% \textbf{Weighted Chain-Ladder}

% Il existe une version pondérée de la méthode Chain-Ladder. Les facteurs de développement sont alors définis comme 
% \[
% \widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1} w_{i,j}f_j}{\sum_{i=0}}
% \]
\subsection{Méthode London chain}

La méthode London chain est une modification de la méthode Chain-Ladder.

\begin{hyp}
On suppose que 
\[
C_{i,j+1} = f_j C_{i,j} + a_j
\]
pour $i=0,\ldots,n-j-1$.
\end{hyp}

Ainsi, les couples $(C_{i,j},C_{i,j+1})_{i=0,\ldots,n-j-1}$ doivent toujours être alignés mais cette fois-ci sur une droite ne passant plus nécessairement par l'origine. %On ne peut plus utiliser le deuxième graphique de diagnostic. 

Les coefficients peuvent être estimés en minimisant l'erreur quadratique
\[
\left(\widehat{a}_j,\widehat{f}_j\right) = \mathrm{arg} \min_{a,f} \sum_{i=0}^{n-j-1} \left(C_{i,j+1} - a- fC_{i,j}\right)^2
\]
% Cela revient à faire une régression linénaire, $\widehat{a}_j$ et $\widehat{f}_j$ sont les estimateurs des moindres carrés. Ainsi, pour vérifier la validité des hypothèses du modèle, on peut utiliser les tests de la régression linéaire. Cependant, il faut faire attention au fait qu'on ne dispose pas de beaucoup d'observations donc la puissance des tests est très faible. 
\subsection{Méthode de London pivot}

La méthode de London pivot est un compromis entre la méthode de Chain-Ladder et la méthode de London Chain. 

\begin{hyp}
On suppose que 
\[
C_{i,j+1} = f_j (C_{i,j} + a)
\]
pour $i=0,\ldots,n-j-1$.
\end{hyp}
% De façon pratique, les points $(C_{i,j},C_{i,j+1})_{i=0,\ldots,n-j-1}$ doivent être sensiblement alignés (à j fixé) sur une droite passant par le point dit pivot $(-a,a)$.

La différence principale est qu'on décompose l'ordonnée à l'origine en $f_ja$, il y a donc moins de coefficients à estimer. Pour l'estimation, on introduit la quantité suivante 
\[
   \Delta(a,f_0,\ldots,f_j,\ldots,f_{n-1}) = \sum_{j=0}^{n-1} \sum_{i=0}^{n-j-1} \left(C_{i,j+1} - f_j\left(C_{i,j}+a\right)\right)^2
\]
et on estime les coefficients de la façon suivante 
   \[
   (\widehat{a},\widehat{f}_0,\ldots, \widehat{f}_j,\ldots,\widehat{f}_{n-1}) =\mathrm{arg} \min_{a,f_0,\ldots,f_{n-1}} \Delta(a,f_o,\ldots,f_j,\ldots,f_{n-1})
   \]

\section{Méthodes stochastiques}
\subsection{Méthode de Mack}


La version stochastique de Chain Ladder a été introduite par T. Mack en 1932, qui est simplement une version stochastique de la méthode de Chain-Ladder. Elle permet notamment une estimation des erreurs commises lors de l'estimation des provisions par la méthode de Chain Ladder standard. Elle repose sur les trois hypothèses suivantes

\begin{hyp}
On suppose que 
\begin{enumerate}
   \item il y a indépendance entre les années de survenance :\\
   les vecteurs $(C_{i_1,j})_{j=0,\ldots,n}$ et $(C_{i_2,j})_{j=0,\ldots,n}$ sont indépendants pour $i_1 \neq i_2$. 
   \item Il existe des paramètres $f_j$ tels que pour tout $i$ 
   \[
   \esp \left[C_{i,j+1} \mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = f_j C_{i,j}
   \]
   \item Pour tous $i$ et $j$
   \[
\var\left[ C_{i,j+1}\mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] =\sigma^2_j C_{i,j}
\]
%  
\end{enumerate}
\end{hyp}

La première hypothèse signifie que les montants cumulés de recouvrement sont indépendants pour chaque année de survenance. Les hypothèses 2 et 3 permettent de considérer chaque facteur de développement $C_{i,j+1}/C_{i,j}$ comme une variable 
aléatoire d’espérance conditionnelle 
\[
\esp \left[\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} \mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = f_j 
\]
 et de variance conditionnelle 
 \[
 \var\left[ \frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}}\mid C_{i,j},C_{i,j-1},\ldots,C_{i,0}\right] = \frac{\sigma^2_j}{C_{i,j}} 
 \]

Ainsi, sous les hypothèses précédentes, si on note $\mathcal F$ la tribu engendrée par l'ensemble des $C_{i,j}$ tels que $i+j \leq n$ (c'est-à-dire ceux qui sont observés)
\[
\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] = f_{n-1}\ldots f_{n-i}C_{i,n-i}
\]
En effet, 
\begin{eqnarray*}
\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] &=& \esp\left[C_{i,n} \mid C_{i,0},\ldots, C_{i,n-i}\right] \\
&=& \esp\left[ \esp\left[C_{i,n} \mid C_{i,0},\ldots, C_{i,n-1}\right] \mid C_{i,0},\ldots, C_{i,n-i}\right] \\
&=&\esp\left[ f_{n-1}C_{i,n-1} \mid C_{i,0},\ldots, C_{i,n-i}\right] \\
&\vdots& \\
&=&f_{n-1}\ldots f_{n-i}C_{i,n-i} 
\end{eqnarray*}
Ce résultat montre que l'estimateur $\widehat{C}_{i,n}$ a la même forme que $\esp\left[C_{i,n} \mid \mathcal{F}\right]$ qui est la même approximation de $C_{i,n}$ comme fonction de l'information $\mathcal F$.
Les quantités
\[
\widehat{f}_j = \frac{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j+1}}{\sum_{i=0}^{n-j-1}C_{i,j}}
\]
sont des estimateurs sans biais et non corrélés des $f_j$. 

En effet, soit $B_k =\left\{ C_{i,j} \mid j \leq k, i+j \leq n\right\}$ pour $1 \leq k \leq n$. Alors sous les hypothèses 1 et 2, 
\[
\esp \left[C_{i,k+1} \mid B_k \right] = \esp \left[C_{i,k+1} \mid C_{i,0},\ldots,C_{i,k} \right]
\]
Donc,
\[
\esp[\widehat{f}_k \mid B_k] = \frac{\sum_{j=0}^{n-k-1} \esp[C_{j,k+1} \mid B_k]}{\sum_{j=0}^{n-k-1} C_{j,k}} =f_k
\]
ce qui implique 
\[
\esp [\widehat{f}_k] = \esp[\esp[\widehat{f}_k \mid B_k]] = f_k
\]
De plus, pour $j<k$
\begin{eqnarray*}
\esp[\widehat{f}_j \widehat{f}_k] &=& \esp[\esp[\widehat{f}_j \widehat{f}_k \mid B_k]]\\
&=& \esp[\widehat{f}_j\esp[\widehat{f}_k \mid B_k]]\\
&=& \esp[\widehat{f}_j]f_k\\
&=&\esp[\widehat{f}_j]\esp[\widehat{f}_k]
\end{eqnarray*}


Les $(\sigma^2_j)_j$ sont estimés par 
\[
\widehat{\sigma}_j^2 = \frac{1}{n-j} \sum_{i=0}^{n-j-1} C_{i,j} \left(\frac{C_{i,j+1}}{C_{i,j}} - \widehat{f}_j \right)^2
\]
Donc 
\[
\widehat{C}_{i,n} = \widehat{f}_{n-1} \ldots \widehat{f}_{n-i} C_{i,n-i}
\]

On peut alors calculer l'erreur quadratique moyenne (mean squared error) définie par
\[ 
   MSE(\widehat{C}_{i,n}) = \esp\left[\left(\widehat{C}_{i,n}-C_{i,n}\right)^2\mid \mathcal{F}\right]
\] 
Comme $R_i - \widehat{R}_i = C_{i,n} - \widehat{C}_{i,n}$, ($R_i = C_{i,n} - C_{i,n-i}$)
\[
MSE(\widehat{R}_i) =MSE (\widehat{C}_{i,n})
\]
et on a la décomposition biais-variance suivante
\[
MSE(\widehat{C}_{i,n}) = \var \left[\widehat{C}_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] + \left(\widehat{C}_{i,n} - \esp \left[\widehat{C}_{i,n} \mid \mathcal{F}\right] \right)^2
\]
Ainsi, un estimateur naturel de l'erreur quadratique de la provision pour l'année $i$ est donné par 

\[
\widehat{MSE}\left[\widehat{R}_{i} \right] = \widehat{C}_{i,n}\sum_{j=n-i+1}^{n-1} \frac{\widehat{\sigma}^2_j}{\widehat{f}^2_j} \left(\frac{1}{\widehat{C}_{i,j}} + \frac{1}{\sum_{k=0}^{n-j-1} C_{k,j}}\right) 
\]

% \begin{proof}
% To do 
% \end{proof}

La racine carrée de l'erreur standardisée d'un estimateur de l'erreur quadratique moyenne est définie comme l'erreur standardisée de $\widehat{R}_i$.

On définit la provision totale $R$ comme la somme des provisions 
\[
R = \sum_{i} R_i 
\]
et donc 
\[
\widehat{R} = \sum_{i} \widehat{R}_i 
\]
On peut donc estimer l'erreur sur la provision totale par 
\[
\widehat{MSE}(\widehat{R}) = \sum_i \widehat{MSE}(\widehat{R}_i)+ \widehat{C}_{i,n} \left(\sum_{k=i+1}^n \widehat{C}_{k,n}\right) \sum_{j=n-i+1}^{n-1} \frac{2 \widehat{\sigma}^2_j}{\widehat{f}^2_j \sum_{k=1}^{n-j} C_{k,j}}
\]

\subsection{Méthodes des GLM}

L'idée est de modéliser $X_{i,j}$ (le montant total des paiements pour des sinistres survenus l'année $i$ faits après $j$ années de développement) par un GLM. Les variables explicatives sont l'année d'origine $i$ et les années de développement $j$. On suppose donc que $X_{i,j}$ suit une loi qui appartient à une famille exponentielle de paramètres canonique $\theta_{i,j}$ et de dispersion $\phi$. Souvent On choisit souvent une loi de binomiale négative ou une loi Gamma et on utilise un offset $w_{i,j}$ égal à $1/P_i$ où $P_i$ est le montant total des primes perçues l'année $i$.

On reprend les notations $\esp[X_{i,j} \mid (i,j)] = \mu_{i,j}$ et on suppose que la fonction de lien est de la forme 
\[
g(\mu_{i,j}) = c_0 + \alpha_i + \beta_j
\]
Par exemple, si $g=\log$, alors 
\[
\mu_{i,j} = \exp\left(c_0 + \alpha_i + \beta_j\right)
\]
% <Dans ce cas, $\mu_{i,j}$ reste positif et $\esp [C_{i,j+1}/C_{i,j}]$ ne dépend pas de $i$ comme dans la méthode Chain-Ladder.
>
L'estimation des paramètres $c_0$, $\alpha_i$ et $\beta_j$ se fait par maximum de vraisemblance. On en déduit $\widehat{X}_{i,j} = \widehat{\mu}_{i,j}$ pour les années non observées. Puis, on estime $\widehat{C}_{i,j}$ et $\widehat{R}_{i} = \widehat{C}_{i,n} - C_{i,n-i}$.

On peut déduire de la loi asymptotique des paramètres celle de $\widehat{R}_i$ et donc de construire des intervalles de confiance.

En ce qui concerne le diagnostic du modèle, on procède comme dans la première partie du cours avec la déviance. Comme précédemment, la puissance des tests est petite dû au fait que l'on dispose de très peu de données.
\end{document}